[RYSgr_lightcurve.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RYSgr_lightcurve.png "fig:RYSgr_lightcurve.png")，顯示這種類型的經典變光行為。\]\]

**北冕座R型變星**（縮寫為**RCB**）是一種[爆發型變星](../Page/變星#爆發型變星.md "wikilink")，這種[恆星的](../Page/恆星.md "wikilink")[光度變化有兩種模式](../Page/光度.md "wikilink")，一個低振幅的脈動（十分之幾星等）和一個不規則而無法預知的1-9等級的暗淡。它的原型星是英國的業餘天文學家[愛德華·皮戈特在](../Page/愛德華·皮戈特.md "wikilink")1795年發現的[北冕座R](../Page/北冕座R.md "wikilink")，他首度觀察到這顆星神秘的變暗。從此迄今，只確定了大約100顆的RCB變星\[1\]，使這種變星成為非常罕見的變星。

這種變暗是是由凝聚的[碳煤煙造成的](../Page/碳.md "wikilink")，當可見光的亮度衰減時，以紅外線測量的亮度並沒有隨之減少。北冕座R型變星通常是[超巨星](../Page/超巨星.md "wikilink")，[恆星光譜的類型是F和G](../Page/恆星光譜.md "wikilink")（習慣上稱之為黃色）與典型的[CN分子帶特徵](../Page/氰化物.md "wikilink")。RCB星的大氣層缺乏[氫](../Page/氫.md "wikilink")，氫相對於[氦和其他化學元素的豐度由千分之一降至百萬分之一](../Page/氦.md "wikilink")，而宇宙中氫和氦的比例是3：1。

## 差異

不同的RCB標本的光譜之間有者明顯不可忽視的差異。多數已知的光譜不是[F到G的](../Page/恆星光譜.md "wikilink")（黃色）[超巨星](../Page/超巨星.md "wikilink")，就是溫度相對較低的C-R類型的[碳星超巨星](../Page/碳星.md "wikilink")。然而，有三顆是藍色的B型星，像是人馬座VZ，一顆是紅巨星的天鵝座V482
M5III。有4顆很不尋常，在光譜中莫名其妙的有著[鐵的](../Page/鐵.md "wikilink")[吸收線](../Page/夫朗和斐譜線.md "wikilink")\[2\]。固定的特點是有突出的碳線、大氣中非常欠缺氫，和明顯的間歇性減光。

## 物理現象

靠近北冕座R型變星的碳粉塵形成，有兩種主要的模式被提出。一種模式假定塵埃在離中心恆星20恆星半徑處形成，另一種模式則認為塵埃形成在恆星的光球層。20恆星半徑的基本原理是碳的冷凝溫度為1,500K，而光球層的模式是因為20恆星半徑的模式不能解釋RCB達到最低光度之前的光度迅速下降。20恆星半徑需要大量的碳粉塵，因而需要長期的積累造成阻礙的雲塵，而難以理解光度的快速下降。

*光球累積碳塵埃*的替代理論可以解釋在4,500至6,500K溫度的環境中，在低氣壓衝擊波的前緣區域－在[人馬座RY的大氣層中檢測到](../Page/人馬座RY.md "wikilink")－一種冷凝作用可以導製溫度下降，造成碳塵埃的凝聚\[3\]。

恆星自身的形成也不是很清楚。標準的恆星演化模型不會造成本質上幾乎沒有氫的明亮恆星。這兩種主要理論來解釋這些恆星的異常，或許能適合這些罕見的恆星。另一種，發生兩顆[白矮星的合併](../Page/白矮星.md "wikilink")，一顆氦白矮星和一顆碳氧白矮星。白矮星本來就缺乏氫，由它們產生的恆星自然也會缺乏氫元素。第二種模式假設在燃燒氦氣的外殼有巨大的對流事件，造成少數仍殘留在大氣層的氫被翻攪到恆星的內部\[4\]。它也可能是造成北冕座R（R
CrB）的多樣性的多樣機制之一，與它們有關的[極端氦星和氫不足的](../Page/極端氦星.md "wikilink")[碳星](../Page/碳星.md "wikilink")。

## 參考資料

北冕座R型變星的例子有：

  - [北冕座R](../Page/北冕座R.md "wikilink")
  - [英仙座DY](../Page/英仙座DY.md "wikilink")

## 外部連結

  - <span style="font-variant: small-caps">[R Coronae Borealis
    stars](https://web.archive.org/web/20060925142850/http://star.arm.ac.uk/~csj/papers/reviews/2002_rcrb.ps),
    by C. Simon Jeffrey</span>, Armagh Observatory Northern Ireland
  - [Entry in the Encyclopedia of Astrobiology, Astronomy, and
    Spaceflight](http://www.daviddarling.info/encyclopedia/R/R_Coronae_Borealis_star.html)
  - \[<http://articles.adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-iarticle_query?1996PASP>..108..225C\&classic=YES
    The R Coronae Borealis Stars\],
    <span style="font-variant: small-caps">by Geoffrey C.
    Clayton</span>, <small>from SAO/NASA Astrophysics Data System
    (ADS)</small>
  - [Variable Star of the Month, January, 2000: R Coronae
    Borealis](https://web.archive.org/web/20081102211433/http://www.aavso.org/vstar/vsots/0100.shtml),
    at the
    [AAVSO](../Page/American_Association_of_Variable_Star_Observers.md "wikilink")
    website
  - [RY
    Sagittarii](https://web.archive.org/web/20100615092437/http://aavso.org/vstar/vsots/0801.shtml)

[北冕座R變星](../Category/北冕座R變星.md "wikilink")
[-](../Category/爆發型變星.md "wikilink")
[Category:變星](../Category/變星.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.